塗鴉既手足，麻煩你地落筆之前諗清楚隻字點寫，對家而家捉你地字蝨啦

持續近三個月的「反修例暴動」，其主題不斷改變，由原本的反對修訂《逃犯條例》，至「成立獨立調查委員會」。其後，主題更是寥勝於無，逐漸演變成「口號式」的抗爭，例如是「五大訴求、缺一不可」和「光復香港、時代革命」等等。原理上，這些「口號式」的訴求，只為了方便宣泄及散播仇限，已不再強調內涵；本質上，實與「反清復明」和「阿彌陀佛」等等分別不大。群眾運動之下，集體受人煽動，拒絕接受任何不同的意見，群眾的聲勢越來越浩大，示威者的暴力層層升級，情況已越來越失控。

筆者在此文章裡，暫時不打算評論這場暴動本身，反而想抽離一點，只漫談暴徒的「塗鴉」，扯遠一些，順道談論一下香港的教育。

大家不難發現，這班以「大學生」為名的暴徒，在多次的非法刑事毀壞裡所展示的「塗鴉作品」，那一手字不僅寫得其醜無比，還經常錯字連篇。值得注意的是，那些錯字都不是什麼艱深的詞語，我們亦不是吹毛求疵的針對性批判；全都是明顯的錯誤。

隨便在網上一看，已有不少「大學生錯字連篇」的例子。大家亦不妨重溫一下：

所謂的「時代革命」，是近日越來越多暴徒用的「新口號」。簡單來說，就是這場暴動的「新主題」，似乎帶有濃厚的「港獨味道」。可是，一班「大學生」居然連這個「新主題」也寫錯。「時代」一詞，已不只一次的、在不同的場合裡，被錯寫成為「時伐」。到底是這一班「大學生」，連「代」字這麼簡單也不懂得書寫，還是刻意的以「時伐」來自嘲？

另外一個例子，就是「撤回」一詞。在暴動之初，示威者高喊的口號就是「撤回《逃犯條例》」。香港政府明明有足夠票數通過修訂，特首林鄭顧及民情，仍決定「暫緩」，還要有行政會議成員表明，本屆政府已「再無政治力量重推」。林鄭更被迫以"the bill is dead"作回應。

可是，暴徒依然不滿意，因為林鄭還沒有說「撤回」，便斥之為「語言偽術」。儘管就算政府再說「撤回」，亦不代表不能重推，但暴徒仍要咬文嚼字的攻擊政府，以暴力及違法的手段脅迫。由此可見，這「撤回」一詞，明明是反對派的重心論述所在。可是，暴徒卻連「撤回」一詞，也多次錯寫成「撒回」。而且，還似乎有「大學生」弄不清楚「撤」和「徹」之分別，便臨時「創作」，居然「造」了一個新字出來！

此外，「連儂牆」也是這次暴動的主題之一。這場運動的規律，就是以「和平手段」和「暴動」雙結合，從而騙取市民的「參與度」及支持。暴徒帶大家先「遊行」，然後再伺機暴動。「連儂牆」儘管犯法，但卻是成本極低的「和平手段」之一。反對派這一招，實與幾十年前的「大字報」無異，不過是舊酒新瓶，居然使不少香港市民頓足觀賞，算是十分成功的手段。但一眾「大學生」，居然連「連儂牆」的「牆」字也寫錯！

這些錯別字的例子，多如牛毛，也不逐一細表。有朋友嘗試為一班「大學生」解釋，認為香港向來着重英語，就算中文水平不怎麼樣，也不代表什麼。可是，莫說這班「大學生」在外國人面前連一句像樣的英語也說不出來，連英文也串錯字！

一班暴徒非法堵塞及佔領機場至少兩天，使機場無法運作，造成數以百億計的經濟損失，連帶使香港作為區內其中一個航運中心的名譽受損。不僅如此，他們還涉嫌圍毆、欺凌及非法禁錮兩個大陸人，使13億中國人震怒。這班人闖出大禍，連反對派傳媒亦難以完全遮掩其醜態。怎樣辦？這班年青人先卸去「暴徒裝」，再換上「大學生裝束」，走出來草草道歉，認為這樣做便可以挽回民心。有趣的是，他們道歉的每一句標語，也只是幾個字而已，還用上英文，始終仍有錯字，圖中的"inconvenience"，串錯成"incovenience"。由此可見，這班「大學生」，其實中文和英文都不行！

筆者也曾和某些教育界朋友閒聊，亦有不少朋友的兒女已讀中小學，得知香港教育制度下，各方面的要求絕對不低。最頂尖的學生，依然是成績優異，考取國際性的升學試都絕無難度。所以，我們不可能因為暴徒的文化水平低落，就全盤否定所有香港學生。若只談「錯別字」一項，如今小學老師的考評更是吹毛求疵，把不少俗寫及異體字都列為錯誤，只接受香港官方的一套。

可是，如此嚴格的標準，又反過來使質素較低的學生無法適應。此外，有開辦補習社的朋友指，現時家長都沉醉於「贏在起跑線」，小學課程極為艱深，但初中後的課程又反過來變得淺白。小學時學得太深，中學時又太講求活學活用而忽略根基，學生其實是得不償失。至於「通識」誤人子弟，更不在話下。簡單來說，當社會出現「兩極化」的同時，似乎香港的教育水平亦出現「兩極化」。

這場暴動的「塗鴉」，或許是出自某些能力較低的學生；最頂尖的香港學生，大都已在海外升學了。但無論如何，參與暴動的，確實有不少「大學生」，甚至乎有「機師」和「護士」等專業人士。敉平動亂後，香港的教育制度，肯定要大加檢討及整頓。

唔好意思借個post宣傳一下

901 和你塞 13:00 見

發表完一秒就覆到post
究竟你點做到?

葉太都試過錯grammar，梁ZY facebook寫錯字點計先？

通商寬衣我都唔想提

柒得過hight court